計劃之外 - 高慧然

計劃之外 - 高慧然

電影《上流寄生族》劇照

韓國電影《上流寄生族》，用黑色喜劇手法，以兩個窮人家庭在一個富人家庭的寄生生活揭示出現代社會日益嚴峻的貧富懸殊問題。

影片結尾，窮人金司機用計劃外的方式展開了自己餘生的生活，正如他跟兒子所說的那樣，「最好的計劃，就是沒有計劃。」窮人，不應該有計劃，因為計劃永遠被突如其來的變故改變，窮人，是沒有辦法制訂計劃的人。沒有計劃，計劃就永遠不會失敗。事實也印證了金司機的人生哲學：他完全沒有計劃第二天怎麼生活，卻在全無計劃之下，決定了餘生的活法。而他的兒子，雖然一心想跟巨富朴先生的女兒結婚，搬進朴家的豪宅，卻一夜間認清了自己的計劃多麼可笑與渺茫。不過金司機的兒子並未因此而放棄計劃，他的計劃的第一步是：成為有錢人。

計劃，是有錢人的事，有錢人才有資格為自己的人生作出種種規劃。諷刺的是，窮人之所以無法成為有錢人，其中一個原因，正正就是窮人沒有計劃，過一天算一天。這是一個惡性循環。

雖是韓國電影，但編劇及導演的着眼點顯然是全球性的貧富懸殊問題，冷酷地指出一個現實：雖然上下階層的人表面接觸的機會越來越多，但上下階層的流動卻越來越困難，富人利用教育資源持續鞏固下一代的優勢，家庭環境、教養方式、學校、社區、社會資本的差異均阻礙了窮人向上流動的機會。除了做夢，除了放棄計劃，窮人沒有甚麼可以做的。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

上一則
上一則
楊渣與小娥女 (馮睎乾)

下一則
下一則
染血的歌詞 (古德明)